港燈明年倘無回扣 恐加價兩成

港燈明年倘無回扣 恐加價兩成

要聞

0:00

【本報訊】立法會本月12日揭曉明年電費加幅，港燈今年透過一次性特別回扣，大減電費17.2%，若明年不再提供回扣，電費立即增加近兩成。不過，港燈燃料賬和電費穩定基金今年6月底錄得巨額結餘41.8億，有立會議員認為港燈應用儲備提供回扣，保持電費凍結或下調。而中電儲備合共有24.5億，若用盡電費料可減5%。

港燈燃料賬和電費穩定基金今年6月底錄得巨額結餘41.8億。資料圖片

儲備41.8億 議員促真減價

港燈電費由去年133.4仙減至今年的110.4仙，當中21.9仙的減幅來自燃料費特別回扣、地租及差餉特別回扣，僅限今年有效。若明年不再提供回扣，電費會反彈約兩成至132.3仙。如果要維持每度電21.9仙的特別回扣，按港燈去年發電量107.92億度計算，要斥資23.6億元。

不過，港燈應有能力再提供回扣，港燈多收用戶的燃料費會撥入燃料賬，今年6月底燃料賬仍有35.6億元。同期電費穩定基金由0.4億元增至6.2億元，港燈共有41.8億儲備。公民黨立法會議員郭家麒指，港燈去年增加基本電費，再以高額特別回扣製造減價，明年應有能力繼續提供回扣，更應調低基本電費和燃料費，締造真正減價，「加都唔應該加，你咁多錢喺到，仲加？」

港燈曾承諾凍結2014至2018年的電費，港燈昨回覆稱承諾至今未變，致力將明年的電費保持在不高於2013年的水平。但2013年電費高達134.9仙，遠高於現水平，即使明年電費反彈兩成，電價仍屬於港燈「凍結電費」的承諾範圍。

中電今年亦提供燃料費特別回贈，每度電減價2.3仙。明年如要延續，估計要從燃料賬撥款近8億元。今年6月底，中電燃料賬和電費穩定基金仍有24億元，用盡料可減5%電費。中電明年10月1日率先實施新《管制協議》，准許利潤由9.99%降至8%，少賺市民21億元，電費有望再減5%。兩電無回應電費加幅，環境局指正按《管制協議》與電力公司檢討。

■記者潘柏林